### 262 曼弗雷德致罗马人的信

*1 曼弗雷德给罗马人的信。他进军罗马。第一次敌我冲突。查理曼在罗马的悲惨处境。普罗旺斯军队穿过意大利，进入罗马。查理在使徒彼得*加冕为西西里国王。

查理进入罗马时，曼弗雷德正在福贾。5月24日，他在那里向罗马人发表了一份长篇宣言：他在宣言中说，作为统治过世界的光荣皇帝的后裔，他本人也有资格继承王位；但自私的教会却在他的祖国对他发动了战争，并在那里被他击败后，任命理查德伯爵和卡斯蒂利亚国王继承王位。为了捍卫自己的权利，他重新征服了托斯卡纳和马尔凯；他的权力和财富超过了所有其他王公，因为他几乎统治了整个意大利，远至突尼斯和撒丁岛的海域，以及罗马尼亚的大部分地区。尽管如此，教皇还是召集普罗旺斯伯爵反对他。为了惩罚这种傲慢的行为，他派兵前往彼得的领地，在那里受到了维科的彼得的接见。他说，贪婪的教会正试图阻止他恢复帝国，尽管它矢口否认，就像一个寡妇公开哀悼丈夫的去世，但暗地里却因为拥有了丈夫的遗产而欢欣鼓舞。曼弗雷德继续告诉罗马人，教会正在努力夺取帝国的王位，并在追逐腓特烈的鲜血，以便最终独自统治所有的国王和土地，而这正是教会从君士坦丁的无效捐赠中获得的权利。他指责罗马人由于自身的颓废而犯下了这种傲慢的罪行，因为皇帝的选举和加冕属于罗马人，他也想从罗马人手中接过皇帝的宝座，尽管他可以违背元老院的意愿，像凯撒大帝和他的曾祖父腓特烈一样自己夺取皇帝的宝座。最后，他号召罗马人撤换安茹伯爵的助理司祭；他自己则以强大的力量和主要的行动从元老院和人民手中接受帝国的徽章。

这份奇怪的宣言标志着曼弗雷德权力意识的最高点。这是他一生的总和。他在意大利取得的地位以及帝国的强大和繁荣使他合法地成为了腓特烈的真正继承人，同时也使他有资格与教皇进行斗争。他公开宣称，他的目标是恢复帝国，他要从罗马夺取王位，从罗马人民手中夺取王位。

当曼弗雷德很快得知查理在罗马时，他必须在查理的军队到达之前将其击溃。在阿普利亚人和萨拉森人面前，这样的努力是困难的，几乎不可行。一些吉贝尔人的叛变很快让他明白，他也不能依靠这支队伍；因为奥斯提亚和奇维塔韦基亚都被移交给了查理，就连维科的彼得--迄今为止罗马托斯卡纳吉贝尔人最活跃的领袖--也投入了敌军的阵营。曼弗雷德决定向罗马领土进军；希望引诱查理出兵，然后消灭他，他想从阿布鲁佐经蒂沃利前进；7月，他最远推进到了切莱（Cellae，即今天的卡尔索利），然后命令他在托斯卡纳的副主教圭多-诺韦洛-吉迪伯爵也全力向罗马进军。敌对双方的军队在蒂沃利山区首次发生冲突。然而，攻城的企图失败了，双方只发生了一些小冲突。

曼弗雷德和腓特烈二世一样，在塔利亚科佐地区安营扎寨，仅仅两年后，他的家族中最后一个从他手中夺取西西里王位的人就被安茹推翻了；现在，他没能赢得蒂沃利，他想向东渗透到阿普利亚地区，这时来自阿普利亚的消息让他决定返回王国。他匆忙返回，加强了维科瓦罗的守备部队。

查尔斯急于与对手决一死战，但却被当时的环境所阻挡；他是否在 9 月亲自从罗马出发到了利里斯（Liris），然后又返回了罗马，这一点并不确定。

背叛在西西里王国开始了它的黑暗行动；许多男爵秘密地与查理谈判。有传言说，有六万普罗旺斯人穿过了伦巴第，而反对曼弗雷德的十字架在各国都得到了成功的宣扬。听惯了十字架针对同一个德意志家族、父亲、儿子和孙子的宣讲的人们，不假思索地听从了克莱门特四世的号召，他向他们宣布，教会已经在普罗旺斯伯爵设立了一个运动员，以对抗 "一条毒龙的毒瘤"，并号召信徒们在他的旗帜下背起十字架，但最重要的是交钱，只要交了钱，任何罪行都会被宽恕。与腓特烈二世时期一样，成群结队的修道士遍布意大利和阿普利亚，他们宣扬对现政府的仇恨，煽动叛国，让人们的头脑中充满了迷信的恐惧。

国王非常清楚罗马的查尔斯和佩鲁贾的克莱门特所面临的巨大财政困难，他毫不怀疑他们的计划会失败。一项伟大的事业却只有如此微薄的资金，这在历史上实属罕见。征服西西里岛的费用是真正意义上的乞讨或从高利贷者那里筹集来的。被债务压得喘不过气来的查理面临的风险如此之大，以至于他无法支付自己的日常开销（1200 图罗尼昂镑）。他围攻教皇、教皇、法国国王和主教们，可怜巴巴地呼吁给钱；我们现在还能读到教皇的许多信件，这些信件是一项永远无法为教会带来荣誉的事业的悲哀纪念碑。"我的宝藏已经空空如也；只要看一眼这个混乱的世界，你就会明白其中的原因。英国不情愿，德国不服从，法国唉声叹气，西班牙自顾不暇，意大利不付钱却在吞噬。教皇如何才能不诉诸不虔诚的手段，为自己或他人提供金钱和军队？在任何努力中，我从未发现自己如此困惑"。克莱门特在给查尔斯的信中如是说。第一年的教会什一税已经花在了军备上；法国不想再给钱了，教皇认为这项事业已经失败。查理试图向罗马商人借钱，但他们要求用罗马教会的物品作抵押，克莱门特叹了口气，批准了这笔保证金。他承认，如果借不到钱，伯爵要么饿死，要么逃亡。好不容易用这些抵押品筹到了 3 万英镑；据说曼弗雷德用他的黄金阻止了罗马银行支付更多的款项。法国南部、意大利和罗马的高利贷者利用 "西西里的生意 "吸干了教皇和伯爵的钱。"他在给红衣主教西蒙的信中写道："问问伯爵本人吧，他的生活是多么悲惨；他用额头的汗水为自己和人民乞讨衣服和食物，总是看着那些吸他血的债主的手。不值两个便士的东西，他们却把它算作一个铜板，即使是铜板，他也是通过阿谀奉承和卑微的乞求才好不容易得到的"。克莱门特从未经历过比当时更可怕的日子，教会的政治努力迫使他陷入本应始终与基督宗教司铎格格不入的共同关切。

教皇越来越不耐烦地等待着军队的到来。"他在给查尔斯的信中写道："如果您的军队没有到来，我不知道您将如何期待他们的到来，也不知道您将如何生活，您将如何保卫这座城市，或者如果军队迟迟不来，您将如何组织军队进驻；但如果军队真的如我们所希望的那样到来了，我更不知道我们将如何养活这么多人。

事实上，一切都取决于普罗旺斯军队是否抵达罗马。如果意大利北部的吉贝尔派击退了这支军队，那么查理就输了，曼弗雷德就胜利了。红衣主教在法国的公使为聚集在普罗旺斯的十字军提供了装备，并在6月开始行动。他们当中有名声显赫的男爵，有勇敢的骑士，阿尔比十字军狂热的火花还在他们身上闪烁；他们都渴望荣誉、黄金和术语： 旺多姆伯爵博卡（Bocard）和他的弟弟约翰（John）、苏瓦松伯爵让-德-内勒（Jean de Néelle）、宫廷总管吉勒-勒布伦（Gilles le Brun）、法国大法官内穆尔的皮埃尔（Pierre of Nemours）、米勒波瓦（Mirepoix）元帅、纪尧姆-埃斯坦达尔（Guillaume l'Estendard）、科特奈伯爵（Count Courtenay）、 好战的纳博讷主教贝特朗和欧塞尔主教圭-德-博略、贝图纳的罗贝尔、法兰德斯伯爵圭-德-丹皮尔的小儿子、整个博蒙家族、普罗旺斯的许多贵族家族，最后还有菲利普二世和著名的圭多-蒙特福德家族。这支由贪婪的冒险家组成的军队，教皇亲自用救世主的十字架做了标记，以便用血流成河的方式征服异国的基督教土地，这支军队在 6 月穿过了萨瓦阿尔卑斯山，大约有 3 万人。查理曼大帝与该国伯爵以及一些城镇签订的条约为他通过皮埃蒙特开辟了道路；蒙费拉托藩侯威廉在阿斯蒂与他会合，埃斯蒂的盖尔夫与其他盖尔夫一起在曼图亚附近布防。

帕贝托二世-帕拉维奇诺、安格拉诺的乔丹和多阿拉的博索希望守住奥利奥河，但他们的努力都失败了；帕贝托二世最终投奔了克雷莫纳，法军继续向博洛尼亚进军，造成了可怕的破坏。四百名佛罗伦萨流亡的圭尔夫人在曼图亚加入了他们的行列，并承诺会有更多的人涌入。因此，当时的意大利人，不管是圭尔夫人还是吉贝尔人，都出于游击队的愤怒，允许一个外国征服者进入他们的国家，从而为法国人在随后的几个世纪铺平了道路。在疲惫不堪的城市中，自由意识和爱国主义已经被削弱；没有任何纽带能够巩固旧联邦；没有任何伟大的民族思想能够超越琐碎的党派利益和国内纷争。派系的狂怒将米兰、布雷西亚、维罗纳、克雷莫纳、帕维亚和博洛尼亚撕成碎片，或将它们屈服于暴君之下，而热那亚、威尼斯甚至比萨等海上城市则只追求自己的商业利益。

当敌人避开托斯卡纳，通过马尔奇和斯波莱托公国向罗马推进时，托斯卡纳的吉贝尔派并没有阻碍他们的前进。雷卡纳蒂、福里尼奥、里米尼和其他地方升起了圭尔夫的旗帜。曼弗雷德深感失望：他对波河沿岸这么多城市的统治不过是一个闪亮的幌子，而且很快就会发现，他在阿普利亚的统治也不过如此。10 月，他试图进军马尔凯，但没有成功，最后他从伦巴第召回了安格拉诺的乔丹，只限于防守。

查理要求以西西里国王的身份加冕，以便为自己赢得权利的声望，他请求教皇亲自在罗马为他加冕；他说，在佩鲁贾或城外加冕会冒犯罗马人的自尊心。教皇愤慨地回答说，罗马人在这件事上无需担心。查理作为元老院议员的专横跋扈、他的缺钱、普罗旺斯军队在行军途中的暴行，这些都让克莱门特四世与他的处境极不相称。犹豫再三，他才在11月4日确认了叙任权；犹豫再三，他终于在12月29日发布了确认加冕的诏书，但他将此事委托给了他的代理婚姻--五位红衣主教。

因此，1266 年 1 月 6 日，安茹的查理和他的妻子贝娅特丽克丝在圣彼得大教堂加冕为西西里国王。这是第一次放弃了只在神圣的使徒大教堂（查理曼大帝曾在此加冕）为皇帝和教皇加冕的原则。战斗游戏和民众节日都在颂扬这一决定命运的举动。

曼弗雷德曾一度还希望能赢得教皇的支持，但现在这个希望永远破灭了。得知查理加冕的消息后，他向教皇派出了使者；他提出了抗议，他用皇家语言呼吁克莱门特阻止他武装起来的强盗进攻他的王国。克莱门特说："曼弗雷德应该知道，恩典的时代已经过去了。一切都有它的时间，但时间不会拥有一切。拿起武器的英雄已经走出了大门，斧头已经劈在了树根上"。

查理加冕后，普罗旺斯人很快进入罗马。经过七个月穿越意大利中部的艰苦行军，他们抵达了这座向往已久的城市，疲惫不堪，衣衫褴褛，没有军饷。他们希望在这里找到一切，却看到他们的主人国王被债务压垮，陷入绝境。他只给了他们一个迫在眉睫的战役前景，在那里，他们必须克服汹涌的河流和难以逾越的道路，攻克坚固的堡垒，突破惯于战争的军队。
